---
layout: article
key: tikz-plot
title: "TikZ: LaTeX绘图包"
author: Yuze Zou
show_author_profile: true
mathjax: true
mermaid: true
tags: ["LaTeX", "Geometry"]
---

TikZ是一款$\TeX$风格的绘图包, 本文对其做一个简要介绍。

<!--more-->

## 依赖与安装

- [x] $\LaTeX$ 编译器, 例如: [MiKTeX](https://miktex.org/) \| [TeXlive](https://www.tug.org/texlive/)

有了编译器后, 通过相应包管理器安装即可。  
以MiKTeX为例, 在`MiKTeX Console`中点击`Packages`, 搜索`tikz`以及`pgf`安装相关包[^1]。

<div style="width:80%; margin:0 auto;" align="center" markdown="1">
![mitex console](https://img.be-my-only.xyz/tikz-plot.png){: .shadow}
</div>

### 检查是否准备就绪

新建一个`.tex`文件, 填入以下内容, 用`PdfLaTeX`或者`LaTeX`编译, 通过即说明准备就绪。

```
\documentclass{article}
\usepackage{tikz}
\begin{document}
Document itself
\end{document}
```
{: .language-latex}

### 适合图形尺寸: `standalone`

一般通过TikZ画示意图, 用于blog中, 那么可以借由`standalone`类实现(而不是`article`)。此时, 需要先安装`standalone`包, 方式同样是通过包管理器搜索安装。而后, 只需指定文档类型为`standalone`即可: `\documentclass{standalone}`, 如此生成的文档尺寸将贴合图形大小[^2]。

## TikZ基础语法与元素

### 基本语法

TikZ语言包装于`\begin{tikzpicture}`与`\end{tikzpicture}`环境下[^3], 导言区需要添加`tikz`包, 如上。  

**每行一句, 务必以分号`;`结尾。**
{: .warning}
以下给出示例代码及效果:  <a class="button button--outline-success button--pill" href="https://www.overleaf.com/docs?snip_uri=https://gist.githubusercontent.com/zouyu4524/10bea1a88869c0ec92ad511374395941/raw/demo.tex&splash=none" target="_blank">Open in Overleaf</a>

<div class="grid-container">
  <div class="grid grid--px-3">
    <div class="cell cell--6" markdown="1">

	\begin{tikzpicture}
	    \draw[dashed, fill=blue!20] (0, 0) circle (0.5cm);
	\end{tikzpicture}
{: .language-latex}
   </div>
   <div class="cell cell--4">
   		<div align="center">
   			<img src="/assets\images\posts\2019-10-01\demo.svg" height="100">
   		</div>	
   </div>
  </div>
</div>


### 常用元素

几何中常见的元素包括: 点、线、圆、面。在TikZ下分别通过以下关键词定义:  

| 元素   |  关键词  | 示例  | 效果 |
|:---:  |:---: |:--- |:--- |
| 点    | `\coordinate` | `\coordinate[label = $A$] (A) at (1, -1);` | 创建点$A$, 位于$(1, -1)$处, 标签为$A$(公式格式) |
|       |    |  `\coordinate[label = $B$] (B) at (45:2);` | 创建点$B$, 位于以原点为圆心, 2为半径, 逆时针旋转45°处 | 
| 线    | `--`  | `\draw[dashed] (A) -- (B);` | 用**虚线**(`dashed`)连接元素A与元素B[^6] |
| 圆    | `circle` | `\draw (1, 2) circle (1cm);` | 以$(1, 2)$为圆心, 1cm为半径画圆 |
| 面    | `\fill`  | `\fill[gray!50] (A) -- (B) -- (C);` | 以50%透明度灰色填充三角形$\Delta ABC$ | 

更多详细的用法说明与文档可以参阅[^3]以及manual[^4]。
{: .success}

## 常见需求

在此罗列若干常见需求, 以备将来查用。

### 描点

以上介绍的`\coordinate`方法只是创建了点, 但实际上并不会显示(因为点并没有大小), 而实际中可能需要将相应的点标注出来, 即**描点**。通过以下方式即可:  

```
\node at (O)[circle,fill,inner sep=1pt]{};
```
{: .language-latex}

即在$O$点创建一个`node`对象, 其风格为填充(`fill`)圆(`circle`), 宽度为1pt, 看起来也就是一个可见的点。  
`{}`中为`node`对象的标识, 此处不需要故留白。

### 指定标签位置

在创建元素时, 可以为其添加标签, 并控制标签出现在元素的相对位置, 如下: 

<div class="grid-container">
  <div class="grid grid--px-3">
    <div class="cell cell--6" markdown="1">
```
\coordinate[label = above: $O$] (O) at (0, 0);
\coordinate[label = below: $A$] (A) at (0.75, 0);
\coordinate[label = above left: $B$] (B) at (45:1);
```
{: .language-latex}
   </div>
   <div class="cell cell--4" markdown="1">
```
 \  above  /
left  +  right
 /  below  \
```
   </div>
  </div>
</div>

以上左侧代码分别演示将标签放置于元素的上方\|下方\|左上方, 右侧给出了一共可设置的八种方位。

### 为线添加标签

除了为点标注标签外, 为线添加标签也是常见需求, 实现如下[^5]: <a class="button button--outline-success button--pill" href="https://www.overleaf.com/docs?snip_uri=https://gist.githubusercontent.com/zouyu4524/10bea1a88869c0ec92ad511374395941/raw/line.tex&splash=none" target="_blank">Open in Overleaf</a> 

<div class="grid-container">
  <div class="grid grid--px-3">
    <div class="cell cell--6" markdown="1">
```
\draw[blue] (A) -- (B) node[above, midway] (line) {$a$};
```
{: .language-latex}
   </div>
   <div class="cell cell--4">
	 <div align="center">
	 	<br>
	 	<img src="/assets\images\posts\2019-10-01\tag-line.svg">
	 </div>
   </div>
  </div>
</div>

以上代码创建效果如右图。前半部分为画线, 然后创建`node`元素以承载对线条$AB$的标签, 通过`above`\|`midway`控制标签相对于线条$AB$的位置, 即置于线条上方\|中间。此外, `(line)`为该对象设置索引, 方便其他语句引用该对象。(若无需再指向该对象则可以省略)

### 设定数值包含根式的元素

某些情况下可能需要以根式值作为线段或圆半径设定对象, 而TikZ支持在语句中使用`sqrt`函数: <a class="button button--outline-success button--pill" href="https://www.overleaf.com/docs?snip_uri=https://gist.githubusercontent.com/zouyu4524/10bea1a88869c0ec92ad511374395941/raw/sqrt-on-the-fly.tex&splash=none" target="_blank">Open in Overleaf</a> 

<div class="grid-container">
  <div class="grid grid--px-3">
    <div class="cell cell--6" markdown="1">

```
\coordinate[label=left: $A$] (A) at (0, 0);
\coordinate[label=right: $B$] (B) at ( {sqrt(3)}, 0 );
\coordinate[label=above: $C$] (C) at (0, 1);

\draw[fill=gray!20, dotted] ( {sqrt(3)/2}, 0.5 ) circle (1);
\fill[blue!80] (A) -- (B) -- (C);

\node at (A)[circle, fill, inner sep=1pt]{};
\node at (B)[circle, fill, inner sep=1pt]{};
\node at (C)[circle, fill, inner sep=1pt]{};
```
{: .language-latex}
   </div>
   <div class="cell cell--4">
	 <div align="center">
	 	<br>
	 	<img src="/assets\images\posts\2019-10-01\sqrt-on-the-fly.svg" height="150">
	 </div>
   </div>
  </div>
</div>

其中, 我们定义了$\sqrt{3}$以及$\sqrt{3}/2$两个包含根式的长度, 分别时$B$点以及$\Delta ABC$外接圆圆心的横坐标。  

**注意**: 务必将`sqrt`运算符用`{}`花括号括起来[^7], 以告诉TikZ需要运算。
{: .warning}

### 转为SVG格式

默认情况下, TikZ通过LaTeX编译器生成的是pdf文件, 而在blog中插图时一般需要SVG格式的图片, 那么还需要一步转换过程。在Linux系统下, 可以通过`pdf2svg`这个工具直接转化:  

```
pdf2svg fig.pdf fig.svg
```

该工具通过`apt`即可安装。而Windows下可以利用在线工具或者Adobe Acrobat。另外, 也可以在WSL(Windows Subsystem for Linux)下安装`pdf2svg`(目前采用的方法)。结合最开始提到的`standalone`模板, 就可以通过TikZ, 利用命令精确控制创建精美的blog矢量式插图了。

### 标注直角符号

以下公式[^9]可用于创建直角符号($\perp$): <a class="button button--outline-success button--pill" href="https://www.overleaf.com/docs?snip_uri=https://gist.githubusercontent.com/zouyu4524/10bea1a88869c0ec92ad511374395941/raw/perp-sign.tex&splash=none" target="_blank">Open in Overleaf</a>

<div class="grid-container">
  <div class="grid grid--px-3">
    <div class="cell cell--6" markdown="1">

```
\coordinate[label=left: $A$] (A) at (0, 0);
\coordinate[label=right: $B$] (B) at ( {sqrt(3)}, 0 );
\coordinate[label=above: $C$] (C) at (0, 1);

\tkzMarkRightAngle[size=.1, color=red](C,A,B);
\draw (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
```
{: .language-latex}
   </div>
   <div class="cell cell--4">
	 <div align="center">
	 	<img src="/assets\images\posts\2019-10-01\perp-sign.svg" height="125">
	 </div>
   </div>
  </div>
</div>

通过`tkzMarkRightAngle`命令标注了直角, 其中`[]`内为属性设定, 而`(C, A, B)`是围成直角的三个点。

**注意**: 需要注意的是, `\tkzMarkRightAngle`并不是TikZ原生的命令, 而是扩展包中的命令[^8], 使用它之前需要在导言区加入:  
{: .warning}
```
\usepackage{tkz-euclide}
\usetkzobj{all}
```
{: .language-latex}

*[^9]中还给出了无需扩展包支持的方法, 在此略过。*


[^1]: [LaTeX Error: File 'tikz.sty' not found](https://tex.stackexchange.com/a/473043)
[^2]: [How to install LaTeX package called “standalone” properly so I can get update with Synaptic package manager?](https://askubuntu.com/a/100931)
[^3]: [Graphics in LaTeX using TikZ](https://leimao.github.io/downloads/tools/Latex-Guidance/tikz_beginner_tutorial.pdf)
[^4]: [TikZ & PGF manual](https://pgf-tikz.github.io/pgf/pgfmanual.pdf)
[^5]: [TikZ: text along path as node](https://tex.stackexchange.com/a/76295)
[^6]: [How to draw a line of dots in tikz?](https://tex.stackexchange.com/a/25643)
[^7]: [Translate and rotate an object in TikZ (2D)](https://tex.stackexchange.com/q/49169)
[^8]: [LaTeX complains that \tkzDrawArc is not defined](https://tex.stackexchange.com/a/165879)
[^9]: [Insertion of perpendicular symbol at intersection of two perpendicular lines](https://tex.stackexchange.com/a/21766)